\chapter{Описание предлагаемого метода}
\label{ch:chapter2}

\section{Постановка задачи}
\label{sec:ch2:problem}

Пусть задана система с множеством пользователей~$\mathcal{U}$ и каталогом товаров~$\mathcal{I}$.
Каждый пользователь~$u$ порождает упорядоченную по времени сессию взаимодействий
\begin{equation}
  \mathcal{S}_u = \bigl[(i_1, t_1),\, (i_2, t_2),\, \ldots,\, (i_n, t_n)\bigr],
\end{equation}
где $i_k \in \mathcal{I}$ --- идентификатор товара, $t_k$ --- метка времени~$k$-го взаимодействия.

\textbf{Цель.} По истории сессии $\mathcal{S}_u$ предсказать следующий товар, с которым пользователь провзаимодействует:
\begin{equation}
  \hat{i}_{n+1} = \arg\max_{i \in \mathcal{I}} P(i_{n+1} = i \mid \mathcal{S}_u).
\end{equation}

\textbf{Контекст применения.} Задача рассматривается в условиях маркетплейса с~нерегулярными
временными интервалами между событиями, большим каталогом ($|\mathcal{I}| \sim 10^6$~позиций) и
разреженными имплицитными сигналами обратной связи (клики, просмотры, покупки). Среди особенностей
данного сеттинга выделяются:
\begin{itemize}
  \item иерархическая структура каталога ($K$~уровней категорий) и проблема длинного хвоста:
        значительная доля товаров имеет единицы взаимодействий;
  \item неравномерность временных разрывов $\Delta t_k = t_{k+1} - t_k$, несущих информацию об
        интенсивности пользовательской активности;
  \item иерархическая суточно-сезонная цикличность (час дня, день месяца, месяц года);
  \item присутствие ложных отрицательных примеров (false negatives) при отборе негативных образцов
        для обучения.
\end{itemize}

\section{Предлагаемый подход}
\label{sec:ch2:method}

Предлагаемый метод основан на архитектуре трансформера для последовательных рекомендаций и включает
три оригинальных компонента: \textbf{иерархические композитные представления товаров}
(раздел~\ref{sec:ch2:composite}), \textbf{иерархический временные эмбеддинги}
(раздел~\ref{sec:ch2:time_emb}) и \textbf{асимметричную Коши-взвешенную функцию потерь}
(раздел~\ref{sec:ch2:loss}).

\subsection{Общая архитектура}
\label{sec:ch2:arch}

На вход модели подаётся последовательность пар $\{(i_k, t_k)\}_{k=1}^{n}$.
Для каждой позиции формируется объединённое представление
\begin{equation}
  \mathbf{h}_k = \mathbf{e}^{\mathrm{item}}(i_k) + \mathbf{e}^{\mathrm{time}}(t_k),
\end{equation}
где $\mathbf{e}^{\mathrm{item}}(i_k) \in \mathbb{R}^D$ --- композитный эмбеддинг товара
(раздел~\ref{sec:ch2:composite}), $\mathbf{e}^{\mathrm{time}}(t_k) \in \mathbb{R}^D$ ---
временной эмбеддинг (раздел~\ref{sec:ch2:time_emb}).
Последовательность $\{\mathbf{h}_k\}$ обрабатывается стопкой слоёв само-внимания
(self-attention), после чего выходной вектор последней позиции проецируется в пространство товаров
для ранжирования.

\subsection{Иерархические композитные представления товаров}
\label{sec:ch2:composite}

\subsubsection{Мотивация}

Стандартная таблица представлений присваивает каждому товару $i$ независимый вектор
$\mathbf{e}_i \in \mathbb{R}^D$, обновляемый только по тем мини-батчам, в которые попал данный
товар. В каталоге маркетплейса значительная доля товаров~--- нишевые позиции с единицами покупок,
для которых количество градиентных обновлений недостаточно, чтобы выучить информативное
представление. При этом каталоги обладают естественной иерархией: два учебника по теории
вероятностей из одной подкатегории семантически близки, однако стандартная таблица никак не
кодирует эту связь~--- каждый товар обучается с нуля
(подробный обзор подходов~--- в разделе~\ref{subsec:ch1:hier_emb}).

\subsubsection{Формулировка}

Пусть каталог организован как $K$-уровневая иерархия. Для каждого товара $i$ определена
цепочка вложенных категорий $c^{(1)}(i) \supset c^{(2)}(i) \supset \ldots \supset c^{(K-1)}(i)
\supset \{i\}$, где $c^{(1)}$~--- корневая категория, $c^{(K-1)}$~--- наиболее детальная
подкатегория. Предлагается заменить единую таблицу представлений конкатенацией нескольких таблиц
поиска, соответствующих уровням иерархии:
\begin{equation}
  \mathbf{e}^{\mathrm{item}}(i)
  = \Bigl[\,
      \mathbf{e}^{(1)}\!\bigl(c^{(1)}(i)\bigr)
      \;\big\|\;
      \mathbf{e}^{(2)}\!\bigl(c^{(2)}(i)\bigr)
      \;\big\|\;
      \ldots
      \;\big\|\;
      \mathbf{e}^{(K)}\!(i)
    \,\Bigr],
  \label{eq:composite}
\end{equation}
где $[\cdot \| \cdot]$~--- конкатенация, $\mathbf{e}^{(k)}$~--- обучаемая таблица $k$-го
уровня размерности~$d_k$, $\mathbf{e}^{(K)}$~--- таблица уровня товаров. Общая размерность
$\sum_{k=1}^{K} d_k = D$ совпадает с размерностью модели. Отображение
$i \to c^{(K-1)}(i) \to \ldots \to c^{(1)}(i)$ фиксировано и хранится как буфер.

В частном случае трёхуровневой иерархии (категория~--- подкатегория~--- товар):
\begin{equation}
  \mathbf{e}^{\mathrm{item}}(i)
  = \Bigl[\,
      \mathbf{e}^{(1)}\!\bigl(c^{(1)}(i)\bigr)
      \;\big\|\;
      \mathbf{e}^{(2)}\!\bigl(c^{(2)}(i)\bigr)
      \;\big\|\;
      \mathbf{e}^{(3)}\!(i)
    \,\Bigr].
\end{equation}

\subsubsection{Ключевые свойства}

\paragraph{Перенос знаний для редких товаров.}
Представление категории $k$-го уровня $\mathbf{e}^{(k)}$ получает градиентные обновления от
\emph{всех} товаров, входящих в неё. Если подкатегория содержит $n$~товаров с суммарно $M$
взаимодействий, то $\mathbf{e}^{(k)}$ обновляется $M$~раз~--- даже если конкретный редкий товар
имеет единицы покупок. Итоговое представление такого товара сочетает надёжные верхние уровни
(<<грубое, но информативное>>) и зашумлённый нижний (<<точное, но ненадёжное>>).

\paragraph{Контролируемый информационный bottleneck.}
Конкатенация, в~отличие от суммирования, позволяет явно задать баланс между общей и специфичной
информацией через распределение размерностей $\{d_k\}_{k=1}^K$. При $D = 128$ и трёхуровневой
иерархии конфигурация $d_1 = 16,\, d_2 = 16,\, d_3 = 96$ оставляет основную выразительность
уровню товара, тогда как $d_1 = 16,\, d_2 = 48,\, d_3 = 64$ усиливает роль подкатегории~---
товары одной подкатегории a~priori ближе в~пространстве представлений.

\paragraph{Неявная регуляризация и экономия памяти.}
Разделение параметров между товарами одной подкатегории снижает число свободных параметров
на товар с~$D$ до~$d_K$, что действует как регуляризация для товаров средней популярности.
Число параметров стандартной таблицы составляет $N \times D$, композитной~---
$\sum_{k=1}^{K} N_k \times d_k$, где $N_k$~--- число категорий $k$-го уровня. Поскольку
$N_k \ll N$ для верхних уровней, при $d_K = 0{,}75 D$ экономия составляет около 25\%
параметров основной таблицы.

\paragraph{Совместимость с архитектурой.}
Результат конкатенации~--- вектор размерности $D$, идентичный по формату стандартному
представлению. Подстановка в SASRec, BERT4Rec или аналогичную модель выполняется заменой
единственного модуля~--- слоя представлений товаров.

\subsubsection{Основной компромисс}

При фиксированной размерности~$D$ перераспределение части измерений в пользу верхних уровней
\emph{уменьшает} размерность собственной части товара ($d_K < D$). Для популярных товаров с
достаточным количеством данных это может снизить выразительность. Если доля размерности,
отведённая на подкатегорию, слишком велика, товары одной подкатегории становятся неразличимы.
Оптимальное распределение $\{d_k\}$ зависит от датасета и подбирается экспериментально
(глава~\ref{ch:chapter4}).

\subsection{Иерархический временные эмбеддинги}
\label{sec:ch2:time_emb}

\subsubsection{Мотивация}

Стандартные позиционные кодирования не учитывают реальные метки времени. Существующие подходы
(Time2Vec~\cite{kazemi2020time2vec}) используют глобальные синусоидальные базисы, которые не
передают локальные временные паттерны и иерархическую структуру календаря. Предлагаемый модуль
устраняет эти ограничения за счёт двух идей: \emph{иерархической декомпозиции} временной метки и
\emph{смешанного базиса} из синусоидальных и радиальных (RBF) функций.

\subsubsection{Календарная декомпозиция}

Временная метка~$t$ разбивается на иерархические остатки:
\begin{equation}
  \tilde{t}^{(p)} = \frac{r^{(p)}(t)}{D^{(p)}} \in [0, 1),
\end{equation}
где $r^{(p)}(t)$ --- остаток уровня~$p$ (таблица~\ref{tab:time_decomp}), $D^{(p)}$ ---
нормировочный делитель. Каждый уровень независимо кодирует свою циклическую структуру.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Иерархические уровни декомпозиции временной метки}
\label{tab:time_decomp}
\begin{tabular}{llcc}
\hline
Уровень & Остаток $r^{(p)}(t)$ & Единица & Делитель $D^{(p)}$ \\
\hline
\texttt{hour}  & $t - \mathrm{start\_of\_hour}(t)$ & минуты   & 60  \\
\texttt{day}   & $t - \mathrm{start\_of\_day}(t)$  & часы     & 24  \\
\texttt{month} & $\mathrm{start\_of\_day}(t) - \mathrm{start\_of\_month}(t)$ & дни & 31 \\
\texttt{year}  & $\mathrm{start\_of\_month}(t) - \mathrm{start\_of\_year}(t)$ & месяцы & 12 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Набор активных уровней является конфигурируемым параметром. Для задач электронной коммерции
рекомендуется использовать уровни \texttt{day} и \texttt{month}.

\subsubsection{Базисные функции}

Для каждого уровня~$p$ применяется модуль \textit{TimePeriodEmbedding}, объединяющий
$K_{\sin}$~синусоидальных и $K_{\mathrm{rbf}}$~радиальных базисных функций (RBF).

\paragraph{Синусоидальный базис.} $k$-й базис ($k = 1, \ldots, K_{\sin}$) вычисляется как
\begin{equation}
  s_k(\tilde{t}^{(p)}) = \sin\!\bigl(\omega_k \cdot \tilde{t}^{(p)} + \varphi_k\bigr),
  \qquad
  \omega_k = \mathrm{softplus}(\hat{\omega}_k) > 0,
\end{equation}
где $\hat{\omega}_k$ --- обучаемый параметр (инициализируется гармониками Фурье:
$\omega_k \leftarrow 2\pi k$), $\varphi_k$ --- обучаемая фаза.
Синусоидальные базисы захватывают глобальные циклические паттерны данного уровня иерархии.

\paragraph{RBF-базис.} $k$-й RBF-базис задаётся гауссовым колоколом:
\begin{equation}
  r_k(\tilde{t}^{(p)})
  = \exp\!\left(-\frac{(\tilde{t}^{(p)} - \mu_k)^2}{2\sigma_k^2}\right),
  \qquad
  \sigma_k = \mathrm{softplus}(\hat{\sigma}_k) + \varepsilon,
\end{equation}
где $\mu_k$ --- обучаемый центр (инициализируется равномерной сеткой на $[0,1]$),
$\hat{\sigma}_k$ --- обучаемый параметр ширины, $\varepsilon = 10^{-6}$.
В отличие от синусоид, RBF реагирует на \emph{локальные} зоны временной оси~--- всплески
активности в~конкретные часы суток, в начале/конце месяца и т.\,п. Инициализация ширин
выбирается такой, чтобы активации соседних гауссианов перекрывались ровно наполовину:
\begin{equation}
  \sigma_0 = \frac{\Delta c}{\sqrt{2\ln 2}},
  \qquad
  \Delta c = \frac{1}{K_{\mathrm{rbf}} - 1}.
\end{equation}

\paragraph{Векторный выход одного периода.} Каждая скалярная активация умножается на
обучаемый $d'$-мерный вектор-амплитуду:
\begin{equation}
  \mathbf{v}^{(p)}
  = \Bigl[s_1 \mathbf{a}^s_1,\, \ldots,\, s_{K_{\sin}} \mathbf{a}^s_{K_{\sin}},\;
          r_1 \mathbf{a}^r_1,\, \ldots,\, r_{K_{\mathrm{rbf}}} \mathbf{a}^r_{K_{\mathrm{rbf}}}\Bigr]
  \in \mathbb{R}^{(K_{\sin}+K_{\mathrm{rbf}})\cdot d'}.
\end{equation}
Векторы-амплитуды $\{\mathbf{a}^s_k, \mathbf{a}^r_k\}$ инициализируются совместно через
QR-ортогонализацию с масштабом $1/\sqrt{K}$, $K = K_{\sin} + K_{\mathrm{rbf}}$, чтобы все~$K$
базисов стартовали в независимых подпространствах.

\subsubsection{Финальное объединение}

Выходы всех~$P$ уровней конкатенируются:
\begin{equation}
  \mathbf{e}^{\mathrm{time}}(t)
  = \bigl[\mathbf{v}^{(1)},\, \mathbf{v}^{(2)},\, \ldots,\, \mathbf{v}^{(P)}\bigr]
  \in \mathbb{R}^{d},
  \qquad
  d = K \cdot P \cdot d',
\end{equation}
без дополнительного линейного слоя, что обеспечивает прозрачную интерпретацию каждой группы
координат. Опциональный LayerNorm стабилизирует масштаб временного эмбеддинга относительно
эмбеддинга товара.

\subsubsection{Сравнение с альтернативными подходами}

Синусоидальные базисы глобальны: одна и та же активация у синуса означает одинаковое положение в
цикле независимо от окружающего контекста. RBF, напротив, локальны: они различают конкретные зоны
временной оси. Совмещение обоих типов в одном модуле позволяет одновременно кодировать
периодическую структуру (тренды суточного поведения, сезонность) и локальные концентрации активности.
Альтернативный вариант --- вейвлет Morlet
$\psi_{a,b}(t) = a^{-1/2}\cos(\omega_0(t-b)/a)\exp(-(t-b)^2/(2a^2))$
--- обеспечивает схожую локально-колебательную выразительность, однако требует подбора дополнительных
гиперпараметров (масштаб~$a$, базовая частота~$\omega_0$) и менее стабилен при обучении, поэтому
в базовой конфигурации используется упрощённый вариант с RBF.

\subsection{Функция потерь с асимметричным Коши-взвешиванием негативов}
\label{sec:ch2:loss}

\subsubsection{Проблема стандартных подходов}

При обучении sequential recommendation моделей с большим числом негативных примеров ($N \sim 10^4$)
применяется sampled negative BCE. Стандартное (равномерное) взвешивание приводит к доминированию
лёгких негативов: их тысячи, и суммарный градиент от них заглушает сигнал от информативных
примеров. Противоположная крайность --- softmax-weighted BCE, где веса монотонно растут с
релевантностью негатива, --- систематически усиливает градиент от \emph{ложных отрицательных}
примеров (false negatives), то есть товаров, которые пользователь купил бы, но ещё не купил.
В условиях имплицитной обратной связи это ухудшает качество рекомендаций.

\subsubsection{Предлагаемая функция потерь}

Предлагается немонотонная весовая схема, сосредоточивающая gradient magnitude на
\emph{полутрудных} (semi-hard) негативах~--- достаточно информативных, но не являющихся
false negatives. Функция потерь имеет вид:
\begin{equation}
  \mathcal{L}
  = -\log\sigma(s^+)
  + \lambda \sum_{j=1}^{N} \alpha_j \cdot \bigl(-\log(1 - \sigma(s_j^-))\bigr),
  \label{eq:cauchy_bce}
\end{equation}
где $s^+$ --- logit позитивного примера, $s_j^-$ --- logit $j$-го негатива, $\lambda$ ---
гиперпараметр баланса. Нормированные веса вычисляются с операцией \texttt{detach}:
\begin{equation}
  \alpha_j = \frac{f(s_j^-)}{\displaystyle\sum_{k=1}^{N} f(s_k^-)},
  \label{eq:alpha}
\end{equation}
то есть перераспределяют величину градиента между негативами, не влияя на направление.

\subsubsection{Асимметричный Коши-колокол}

Весовая функция~$f$ определяется как обобщённый Коши-колокол с асимметричной шириной:
\begin{equation}
  f(x)
  = \left(1 + \left(\frac{x - \mu}{a(x)}\right)^{\!2}\right)^{\!-p},
  \label{eq:cauchy_bell}
\end{equation}
\begin{equation}
  a(x) = a_L + (a_R - a_L)\cdot\sigma\!\bigl(\beta(x - \mu)\bigr),
  \label{eq:asymmetric_width}
\end{equation}
где $\sigma(\cdot)$ --- логистическая функция.

\paragraph{Параметры и их смысл.} Таблица~\ref{tab:cauchy_params} описывает параметры функции.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Параметры асимметричной Коши-весовой функции}
\label{tab:cauchy_params}
\begin{tabular}{clcc}
\hline
Параметр & Что контролирует & Типичные значения \\
\hline
$\mu$    & Положение пика (в шкале logits) & $2$--$5$ \\
$a_L$    & Ширина влево: подавление лёгких негативов & $1$--$5$ \\
$a_R$    & Ширина вправо: подавление hardest / false negatives & $0.5$--$3$ \\
$p$      & Скорость убывания хвостов & $1$--$2$ \\
$\beta$  & Крутизна перехода $a_L \to a_R$ & $1$--$5$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Ключевые свойства.}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Пик при $x = \mu$}: $f(\mu) = 1$. Негативы с logit близким к~$\mu$ получают
        максимальный вес.
  \item \textbf{Раздельное подавление хвостов}: параметры $a_L$ и $a_R$ независимо регулируют
        ширину левого (лёгкие негативы) и правого (hardest / false negatives) хвоста.
  \item \textbf{Гладкость}: функция~$f \in C^\infty$, сигмоидный переход шириной $\beta^{-1}$
        обеспечивает плавную смену режимов.
  \item \textbf{Тяжесть хвостов}: при $p=1$ хвосты убывают как $O(x^{-2})$, при $p>1$ ---
        быстрее.
  \item \textbf{Нормализация без softmax}: $\alpha = f / \sum f$ передаёт форму весовой функции
        напрямую, без экспоненциального искажения как в $\mathrm{softmax}$.
\end{itemize}

\subsubsection{Сравнение с существующими подходами}

\textbf{gBCE} (Petrov \& Macdonald, 2023) применяет $\beta$-преобразование позитивного примера,
но равномерно взвешивает негативы. \textbf{Softmax-weighted BCE} монотонно усиливает вес наиболее
релевантных негативов и систематически завышает gradient от false negatives.
\textbf{Focal loss} перевзвешивает по уверенности модели, не различая hard от false-negative.
Предлагаемый Коши BCE является единственным подходом, который явно моделирует «зону полезных
негативов» и независимо подавляет оба хвоста.

\subsubsection{Эффективная реализация}

При $N = 16\text{K}$ негативов полный тензор весов $[B, S, N]$ занимает до~4\,ГБ памяти.
Для экономии памяти используется чанковая схема (chunk size $C = 4096$): первый проход
аккумулирует $\sum_k f(s_k^-)$ по чанкам; второй проход вычисляет взвешенный BCE
$(f(\text{chunk}) / \sum f) \cdot \mathrm{BCE}(\text{chunk})$ и суммирует. Пиковый расход
дополнительной памяти составляет $2 \times [B, S, C]$ вместо $2 \times [B, S, N]$.

\section{Выводы по главе}
\label{sec:ch2:summary}

В данной главе описаны три ключевых компонента предлагаемого метода.
Иерархические композитные представления товаров заменяют единую таблицу эмбеддингов конкатенацией
таблиц по уровням каталожной иерархии, обеспечивая перенос знаний для редких товаров и
контролируемый баланс между общей и специфичной информацией.
Иерархический временной эмбеддинг кодирует временную метку через декомпозицию на суточные и
месячные остатки и смешанный базис из обучаемых синусоидальных и RBF функций, позволяя
одновременно захватывать циклические паттерны и локальные зоны активности.
Асимметричная Коши-взвешенная функция потерь концентрирует обучающий сигнал на полутрудных
негативных примерах за счёт немонотонной весовой функции с раздельным управлением шириной обоих
хвостов, снижая влияние ложных отрицательных примеров.
Совместное применение этих компонентов направлено на улучшение качества рекомендаций в условиях
маркетплейса с иерархическим каталогом, нерегулярными временными разрывами и имплицитной обратной
связью.
