\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

% Актуальность темы
\textbf{Актуальность темы исследования.}
Задача предсказания следующего взаимодействия пользователя с товарным каталогом~--- одна из центральных в области машинного обучения для информационного поиска и рекомендательных систем. 
Её фундаментальная сложность определяется дуальностью природы предпочтений: пользователь одновременно обладает \textit{устойчивыми долгосрочными интересами} (жанровые предпочтения, ценовой диапазон, брендовая лояльность) и \textit{изменчивыми краткосрочными намерениями} (целевая покупка, ситуативный интерес, сезонная потребность). 
Классические подходы коллаборативной фильтрации и матричной факторизации~\cite{rendle2009bpr} моделируют только первую составляющую; ранние рекуррентные модели~\cite{hidasi2016gru4rec} работают преимущественно со второй.

Переход к трансформерным архитектурам~\cite{kang2018sasrec, sun2019bert4rec} позволил значительно улучшить моделирование последовательных зависимостей, однако выявил новую проблему: \textit{отсутствие структурной разметки времени}. 
Реальная история взаимодействий пользователя не является однородной последовательностью~--- она организована в \textit{сессии}: компактные временны'е кластеры активности, разделённые значимыми паузами. 
Временные разрывы между сессиями несут самостоятельную семантику: они кодируют смену контекста, завершение цикла потребности, начало нового намерения. 
Игнорирование этой структуры приводит к систематическому смешению разнородных сигналов~--- явлению, которое в данной работе обозначается как \textit{проблема семантической однородности последовательности}.

Параллельно с развитием последовательных моделей оформилось направление session-aware рекомендаций ~\cite{quadrana2017hrnn}~--- персонализированного рекомендования для авторизованных пользователей с явным учётом сессионной структуры их истории. 
Несмотря на теоретическую ясность постановки, эмпирическое исследование данного направления остаётся фрагментарным: существующие модели рассматривают отдельные аспекты задачи~--- иерархию сессий~\cite{cui2019hierarchical}, временны'е интервалы~\cite{li2020tisasrec}, атрибуты товаров~\cite{rashed2022carca}, поисковые запросы~\cite{he2022queryaware}~--- но не исследуют их \textit{совместное} влияние на качество рекомендаций в едином контролируемом эксперименте.

\textbf{Мотивация исследования.}
Системный анализ литературы (см.\ раздел~\ref{sec:ch1:sequential}) позволяет сформулировать \textit{три нерешённые научные проблемы}, определяющие мотивацию данной работы.

\textit{Проблема 1: интеграция разноуровневых временны'х сигналов.}
Механизм самовнимания в трансформерах работает с позиционными индексами, игнорируя абсолютные временны'е метки и семантику временны'х разрывов. Существующие решения~--- временны'е интервалы в матрице внимания~\cite{li2020tisasrec} и сессионные токены~\cite{seol2022session}~--- решают проблему независимо. 
Остаётся открытым вопрос об оптимальной интеграции непрерывного времени, дискретных сессионных границ и порядкового контекста в единое позиционное представление.

\textit{Проблема 2: неполнота поведенческого сигнала.}
В e-commerce пользователь производит качественно различные действия~--- просмотр, добавление в корзину, покупку~--- которые несут различную информацию о его намерении. 
Большинство моделей работает только с одним типом взаимодействий (как правило, кликами), теряя богатый сигнал о силе намерения. 
При этом явный текст поисковых запросов, сопровождающих сессию, вовсе не учитывается в архитектурах, ориентированных исключительно на идентификаторы товаров~\cite{kang2018sasrec, sun2019bert4rec}. 
Также вопрос оптимального обуславливания сессий контекстуальной информацией остается открытым. 

\textit{Проблема 3: отсутствие унифицированного бенчмарка.}
Сравнение существующих session-aware моделей затруднено различием в используемых наборах данных, протоколах оценки и наборах базовых решений. 
Работы по иерархическим моделям~\cite{quadrana2017hrnn, cui2019hierarchical} используют одни датасеты; работы по временны'м трансформерам~\cite{li2020tisasrec, tran2023mojito}~--- другие. 
Отсутствует систематическое сравнение, контролирующее все переменные и охватывающее все четыре класса контекстных сигналов.

% Научная новизна
\textbf{Научная новизна.}
Научная новизна диссертационного исследования состоит в следующем.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Постановка задачи мультиконтекстного session-aware рекомендования.}
    Впервые формализована задача совместного моделирования четырёх типов контекстных сигналов~--- сессионных границ, временных интервалов, типов поведенческих действий и контекстуальной информации~--- в рамках единой вероятностной модели предсказания следующего взаимодействия авторизованного пользователя.
    \item \textbf{Введено балансирование вклада взависимостои от длины и по типу событий.}
    ...
    \item \textbf{Схема позиционного кодирования для сессионно-структурированных последовательностей.}
    Предложен метод совместного кодирования глобальной позиции, локальной позиции внутри сессии, индекса сессии и непрерывного временного интервала между сессиями~--- как расширение ротационных позиционных эмбеддингов~\cite{su2021roformer} применительно к иерархическим последовательностям и создания временного базиса набора базисных функций с обучаемыми параметрами.

    \item \textbf{Сравнительное исследование классов контекстных сигналов.}
    Проведено систематическое абляционное исследование, позволяющее количественно оценить вклад каждого из четырёх классов контекстных сигналов в качество рекомендаций на четырёх разнородных датасетах (Amazon, MovieLens-1M, Tmall, Coveo) в единых условиях эксперимента.
\end{enumerate}

% Цель работы
Целью данной работы является разработка и исследование алгоритма рекомендательной системы, учитывающего контекстную и сессионную информацию о действиях пользователя для повышения качества персонализированных рекомендаций.

% Задачи
Для достижения поставленной цели в работе решаются следующие задачи:
\begin{enumerate}
    \item провести систематический анализ научной литературы в области рекомендательных систем и предложить классификацию существующих методов, использующих контекстную и сессионную информацию;
    \item разработать методологию экспериментальной оценки и подготовить наборы данных для количественного анализа вклада предлагаемых улучшений;
    \item разработать и реализовать модификацию существующего алгоритма рекомендаций, позволяющую более эффективно использовать контекстную и сессионную информацию о поведении пользователя;
    \item провести абляционное исследование предложенного алгоритма с целью оценки вклада отдельных компонент модели в итоговое качество рекомендаций.
\end{enumerate}

% Научная новизна
Научная новизна работы заключается в \ldots

% Практическая значимость
Практическая значимость полученных результатов состоит в \ldots

% Апробация
Основные результаты работы докладывались на \ldots

% Публикации
По теме диссертации опубликовано \ldots

% Структура работы
Диссертация состоит из \ldots

В первой главе рассматривается \ldots

Во второй главе описывается \ldots

В третьей главе приводятся \ldots

В четвёртой главе проводится \ldots
